買樓難度風險高

讀者Shirley問：版主你好！我已結婚好幾年，孩子也上學了，不過，一直都是租屋住。

幾年前看過你的文章，鼓勵人有自住需要就要買樓，當時曾經想過買，亦睇過好幾個單位，但當時因高官警告加息將至，擔心樓價會跌。

加上又擔心供樓很辛苦，會犧牲其他生活；又不懂得借九成按揭，最終還是打退堂鼓。之後一直租樓住，業主也對我們不薄，加租不多，由於住得安樂，未有太留意樓市。

今年業主連租約賣樓，新業主講明年底租約期滿後，會跟隨市值租金加3,000元。

太吃力了！想起你的文章，再看看你的網誌，希望在能力範圍下買樓自住。

但朋友說太遲了，現在才買，最少賺少200萬元，其實我不是想賺錢，只求安居樂業！

想問問，你認為現在是買樓時機嗎？我已超過40歲了，還可以借到錢嗎？很多專家都說樓價會跌，氣氛也差了很多，要不要再等多一會呢？

文：1% Anthony

讀者的朋友說得對，讀者錯過了最佳時機。我都想講，當年的決定，令讀者最少賺少200萬元。

讀者一定會說，買樓不是求賺錢，只求安居樂業，身邊很多沒有買樓的朋友都這樣說，好像不關自己事似的，怎會有動力呢？

好吧！換個角度表達，錯過幾年前的買樓時機，現在才買，最少損失200萬元！明明300萬元可以買到，今天要500萬元了！怎麼樣？

不能置身事外了吧！有肉痛感覺了吧！那就好了，有肉痛的感覺，才會認真去想買樓的事。

讀者提到很多專家說樓價會跌，其實，任何時候都會有專家覺得樓價貴，覺得樓價會跌的啊！

當年讀者想買樓時，不是又有很多專家、官員說加息週期將至，危機會一觸即發嗎？

讀者已由30多歲等到逾40歲了，還要等到何時呢？如果再等十年才大跌呢？到時豈非50歲？都退休啦！仔女都大啦！

正如讀者所說，年紀是借貸其中一項審批條件，一般銀行的供款年期，現在都可以做到75或80減年齡，以30年為上限，例如讀者40歲仍有機會做到30年按揭，再等多幾年就真係唔敢包啦！

讀者說得對，現在樓市氣氛的確比之前差了。

大部分專家、學者均預期樓價會有適度調整，氣氛不再熾熱，讀者問現時是否買樓時機？讀者心目中應該有答案了吧。

擔心樓價會繼續跌是嗎？想氣氛好轉時才出手是嗎？

抱歉，讀者的答案大錯特錯！氣氛差的時候不買，難道要等到氣氛熾熱，炒到飛天的時候才買嗎？

這是一般人與投資者最大的分別之一，普通散戶會在氣氛熾熱時瘋狂，會在氣氛差的時候失蹤。

有經驗的投資者，剛剛相反，一定會揀氣氛低迷的時候買，氣氛高漲的時候賣，這樣才賺錢啊！

現在買樓，難度高了，風險也高了。

如果真的覺得擔心，筆者建議不要買太貴，留番一注錢在手，情願供多少少，萬一樓價大幅下調，仍然有本錢可以多買一間；萬一樓價不跌甚至回升，最少都有層樓揸手。

作者為1% 投資培訓中心課程總監，教授物業投資、上車及裝修等課程。暢銷書《上車又住又賺》及《樓轉命運》作者，網誌《第一桶金》總瀏覽逾300萬人次。
Fan Page《第一桶金》：

on September 5, 2015 at 12:00